天婦羅、唐揚、吉列點分～

吃日本料理，並非新鮮事。但面對千變萬化的日本料理，港人又未必認識很深。單是揚物（油炸物）的分別，已經考倒不少人。

天婦羅沿自葡語「Tempura」，即用粉漿裹著食材油炸的料理。起源自信奉基督教的葡萄牙人，在齋戒期間以油炸海鮮和蔬菜充飢，再於十六世紀隨文化交流傳到日本。

由於它的起源，天婦羅便甚少使用肉類。更值得留意的是，天婦羅雖炸但不膩，因大廚從不使用脂肪含量太高的食材，包括豬、雞、拖羅、三文魚和油甘魚等。食材大小也是重點，除方便入口，能呈現食材形態更為重要。

至於唐揚及吉列，則多以肉類以主。唐揚主要用雞肉，而吉列的英文「Cutlet」，就有肉片之意。唐揚的一般做法是把醃漬後的肉塊裹上麵粉或炸粉，再油炸而成。而吉列則是把食材蘸麵包糠炸，粉漿質感比用輕薄麵衣的天婦羅為厚。

記住三者不同的口感，下次點炸物時便不會擺烏龍了。